\section{План занятий}
\subsection{Первый экспериментальный день}
Вводное занятие обо всём, кроме графиков:
\begin{itemize}
	\item Измеренное значение, истиное значение, отклонение, доверительный интервал, погрешность. 
    \item Разделение погрешности на приборную и отсчёта. Разделение на случайную и систематическую. Что
        такое <<истиное значение>> при наличии случайной погрешности?
    \item Относительная погрешность: характеристика точности измерения. Расчёт погрешности косвенных
        измерений.
    \item Комментарий про неправильность записи с $\pm$ в расчётных  формулах.
    \item Правила записи результатов измерений. Размерности. Округление. Сохранение цифр в промежуточных
        расчётах.
\end{itemize}

Всё это демонстрируется на измерении площади параллелограмма (вырезать из бумаги). Детям задаются
вопросы; в конце они сдают бумажки с ответами.
\begin{enumerate}
	\item В самом начале: измерьте высоту и сторону параллелограмма, вычислите площадь. Запишите.
    \item После рассказа про понятие погрешности как таковое: прикиньте за 3 минуты погрешность. Запишите
        её.
    \item После рассказа про деление на приборную и отсчёта: запишите каждую из них для высоты и стороны
        листа.
    \item После рассказа о случайной и систематической: какой характер имеют предыдущие погрешности?
    \item Учтено ли влияние перекоса линейки? Какой характер оно имеет?
    \item Какая в итоге погрешность высоты и стороны?
    \item После рассказа про отн. погр-ти: какая точность у измеренных значений?
    \item После рассказа про вычисление погрешностей косвенных измерений: какая точность у полученного
        значения площади?
    \item После рассказа про правила записи: запишите правильно измеренные значения и рассчитанное
        значение площади.
\end{enumerate}

\begin{quote}
\it
Я, чтобы не вдаваться в лишние сложности, формулировал, что систематическая погрешность~--- это
погрешность, дающая одну и ту же ошибку при повторных измерениях. А случайная~--- дающая более-менее
равновероятные отклонения вверх и вниз. Перекос линейки даёт случайную ошибку, но всегда в одну сторону,
и правильное значение~--- скорее минимальное, а не среднее. При таких определениях разумно считать, что
перекос линейки даёт и случайную, и систематическую погрешности одновременно. 
\end{quote}

Бумажка с ответами на эти вопросы оценивается из двух баллов. Один~--- за разумность оценки погрешности, второй~--- за правильность записи ответа.

\bigskip
Дальше совсем вкратце о случайной погрешности, нормальный рассказ про неё отложим на 10 класс. Но то что стоит упомянуть и сейчас:
\begin{itemize}
\item Что иногда в качестве истинного значения разумно брать среднее.
\item Что тогда, т.к. погрешность случайная, увеличение количества измерений позволяет точнее определить среднее.
\item Сколько измерений делать?
\item Формулка для расчёта случайной погрешности среднего значения. 
\item Что для небольшого количества измерений (порядка 5) погрешность по формуле примерно совпадает с половиной разброса, и можно просто оценивать разброс.
\item Что если величина $y$ вычисляется из $x$ как $y = f(x)$, и $x$ измерена многократно, то можно сначала сделать усреднение, посчитать погрешность среднего и потом вычислить $\bar{y} = f(\bar{x})$. А можно наоборот, сначала посчитать кучу значений $y_i$, и усреднять уже их. Сказать, что во многих случаях эти подходы будут давать примерно одно и то же, что какой из них правильнее~--- зависит от ситуации, и что сейчас это обсуждать не будем, а будем считать правильными оба.
\end{itemize}

Дальше рассказ про структуру отчёта. По опыту прошлого года кажется, что после всего предыдущего до обеда останется ещё достаточно времени. Особенно в сильной группе, где всё вышеперечисленное дети по-идее слышали в том году.
Если времени хватает, то рассказать, как пользоваться мультиметром. Дать батарейки~--- чтобы все измерили ЭДС, и резисторы~--- чтобы измерили сопротивление; возможно попросить оформить это в виде отчёта.

После обеда (или незадолго перед ним)~--- эксперимент \hyperref[slink-mass]{<<Масса слинки>>} (\page{slink-mass}, условие на \page{slink-mass-task}). В слабых группах возможно стоит подсказать, на сколько растягивается слинка под собственным весом.

\paragraph{Что реально получилось}

В сильной группе всё прошло по вышеуказанному плану; <<отчёт>> про измерение сопротивлений и ЭДС им давать смысла не было. Многие знали формулу о растяжении пружины под собственным весом, но для остальных я поподсказывал. 
\bigskip

В средней группе было довольно много вопросов, рассказ получался медленнее, и кусок про случайную погрешность я целиком опустил. <<Отчёт>> про измерение сопротивлений и ЭДС им тоже не казалось нужным дать. Про растяжение пружины знали немногие, я начал подсказывать почти сразу, а где-то за час до конца просто озвучил результат, так как некоторые даже с подсказками не могли додуматься. Тем не менее часть людей использовала левые методики. 
\bigskip

И в сильной, и в средней группах тем, кто заканчивал эксперимент со слинкой раньше~--- предлагался бонусный эксперимент: измерить внутреннее сопротивление батарейки (батарейка AA в держателе, мультиметр, резистор $22~\Omega$). Оказалось, что дети в основном про внутреннее сопротивление ещё не слышали, пришлось объяснять. В сильной группе в итоге никто не взялся измерять, а в средней пара человек измерили (после кучи подсказок). Отчёт я не просил~--- просил кратко написать, что получилось, и ставил пару бонусных баллов.
\bigskip

В слабой группе вводную лекцию, как я понял, Настя несколько сократила (что разумно, они бы не восприняли сходу столько информации). В результате времени у них осталось побольше; опыта написания отчётов у многих не было, и Настя дала написать <<отчёт>> про измерение сопротивлений и ЭДС. Условий для этого эсперимента мы не готовили, а \hyperref[battery-resistor-marks]{разбалловку}  Настя составила: \page{battery-resistor-marks}. До бонусного эксперимента про внутреннее сопротивление никто не добрался.

\subsection{Второй экспериментальный день}
Измерение зависимостей. Оформление таблиц. Графики.
Тут всё более-менее понятно, <<плана лекции>> я заранее не готовил. Правда есть \hyperref[line-approx-problem]{один момент} (см. \page{line-approx-problem}), который, как я понял в процессе смены, сложен. Надо бы пообсуждать и прийти к какому-то общему взгляду на него в следующем году.

\hyperref[pendulum]{Эксперимент с маятником} (\page{pendulum}, условие на \page{pendulum-task}): измерения и построение графиков зависимостей периода от длины, от массы, от амплитуды. Пусть, наверное, первые два графика показывают прямо по ходу дела, а с третьим уже сами думают, как сделать правильно. Без отчёта, только графики.

Перед обедом или после обеда: линеаризация и аппроксимация графиков. Определение коэффициента наклона. 

Раскрыть формулу $T = 2\pi\cdot\sqrt{\dfrac{l}{g}}$, сказать что из графика $T^2(l)$ можно найти $g$, посчитав коэффициент наклона. Продолжение \hyperref[pendulum]{эксперимента}: измерение ускорения свободного падения. Написание отчётов.
Если остаётся время~--- тест на запись и округление (см. 8 класс 2017 года).

\paragraph{Что реально получилось}

Тест на запись и округление никому не давали. Про аппроксимацию я рассказывал после обеда. Времени, по моим впечатлениям, как раз~--- не слишком много, но и не впритык, что позволяет сделать всё достаточно аккуратно.

\subsection{Третий экспериментальный день}
Напомнить про то, что многократные измерения позволяют уменьшить случайную погрешность. Если на вводном занятии не хватило времени на показ, как пользоваться мультиметром~--- показать на этом занятии.

Эксперимент про \hyperref[rolling]{скатывание шарика} (\page{rolling}, условие на \page{rolling-task}). Эксперимент про \hyperref[graphite]{удельное сопротивление графита} (\page{graphite}, условие на \page{graphite-task}).

Если оборудования не хватает~--- сделать с чередованием (половина сначала делают один, потом другой, вторая половина~--- наоборот).

\paragraph{Что реально получилось}
Эксперименты делали с чередованием, хотя если бы было оборудование~--- имело бы смысл  дать больше времени на скатывание шарика и меньше времени на графит. Про многократные измерения я напомнить забыл, часть детей и так вспомнила, часть~--- нет. 

Эксперимент по скатыванию шарика в полной версии успеть сделать практически нереально. В сильной группе были несколько человек, которые даже успели сделать все пункты задания и построить все графики, но всё равно не посчитали долю энергии, так как времени придумать, как её считать у них уже не осталось. Но у меня не сложилось ощущения, что получилось плохо. Это получилось напряжённо для детей, но пусть привыкают, сложные эксперименты тоже бывают.

\subsection{Четвёртый экспериментальный день}
Электрический эксперимент на линеаризацию не уходящую в ноль.
Например, измерить внутреннее сопротивление вольтметра в мультиметре, имея батарейку, мультиметр (можно пользоваться омметром и вольтметром)  и переменный резистор с максимумом порядка 1/20~--- 1/50 от сопротивления вольтметра. (\hyperref[voltmeter-resistance]{<<Сопротивление вольтметра>>}:  \page{voltmeter-resistance}, условие на \page{voltmeter-resistance-task}).

Эксперимент про \hyperref[cooling-down]{остывание воды} (\page{cooling-down}, условие на \page{cooling-down-task}).

\paragraph{Что реально получилось}
Эксперимент на внутреннее сопротивление вольтметра оказался довольно простой для тех, кто разбирается в электричестве. И, видимо, неожиданно сложный (даже с подсказками про последовательное соединение) для тех, кто в электричестве плавает. Вдобавок многие его делали без графиков.

Эксперимент про остывание муторный, но в целом понятный детям.

Я бы дал больше времени на остывание, и меньше~--- на внутреннее сопротивление вольтметра. Но тогда нужны мультиметры на всех, а столько не было~---  поэтому пришлось чередовать.

\subsection{Контрольная}
\hyperref[control-jumping]{Отскок груза от нити (коэффициент восстановления системы)} (\page{control-jumping}, условие на \page{control-jumping-task}).